\chapter{Definición de los instrumentos y plataformas necesarias}

Las plataformas a utilizar para el desarrollo del proyecto se dividen en las necesarias para desarrollar el hardware y las utilizadas a la hora de trabajar sobre el software. En lo que concierne al hardware, se analizarán todas las opciones disponibles y se hará una elección educada de cuál de las opciones es la más correcta justificando los puntos que se tomaron como determinantes.\\

En un principio – lo cual no inhabilita para incorporar nuevas opciones viables a medida que se avance con el desarrollo -, las opciones que se analizaran para la esta etapa son tres.\\

\begin{itemize}
  \item Un microprocesador (por ejemplo un Atmel como el utilizado durante la materia Laboratorio de Microcomputadoras, o un PIC)
  \item Una FPGA
  \item Una plataforma con un sistema embebido como pueden ser un Raspberry Pi o bien un Arduino.
  \item Una combinación de componentes antes mencionados.
\end{itemize}

Por otro lado en lo que concierne a las herramientas para el desarrollo de software, en primera instancia se tratará de utilizar como criterio el uso de software libre y gratuito para cada área que se necesite. Sin embargo, si se nota que no se pueden lograr los resultados requeridos con la herramienta elegida en primera instancia, se deja la opción de cambiarla en el momento en que se detecte la deficiencia.\\

La elección de software se hará luego de la elección de hardware por lo que se deja un análisis más profundo para cuando se terminen de evaluar las opciones para los componentes.\\


\section{Elección del hardware}

\subsection{Elección de los componentes}

En lo que concierne a los componentes, se pueden aislar dos grupos funcionales: en primera instancia se tiene el sistema de control; y por otro lado el web service encargado de la interacción y reporte con el usuario. \\

El control estará compuesto por un módulo central que se encargará de realizar todas las tareas necesarias de interacción con el usuario y periféricos encargados de adaptar las señales provenientes de los sensores para que sean interpretados correctamente y se pueda sacar información útil de las mediciones. Este modulo deberá interactuar con el componente central de procesamiento que será alguno de los mencionados en la introducción anteriormente. Se eligió a partir de realizar una comparación de las ventajas y desventajas de los posibles dispositivos. Se adiciona además una tercera fila para puntos que no necesariamente sean buenos o malos pero que pueden ser pertinentes a la hora de tomar una decisión:

\begin{center}
\begin{tabular}{ |l|l|l| }
\hline
\multicolumn{3}{ |c| }{Análisis PMI} \\
\hline
\hline
 & Positivo & Negativo  \\ 
\hline
\multirow{8}{*}{Raspberry Pi} & \makecell{$\oplus$  Linux embebido} & \makecell{$\ominus$  La más costosa de las\\ opciones.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Soporte para python} &  \\
 & \makecell{$\oplus$  Librerías y documentación \\ abundante.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  No requiere montaje sobre \\ una placa.}  & \\
 & \makecell{$\oplus$  Mas rápido que un arduino} & \\
 & \makecell{$\oplus$  Fácil mantenimiento.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  Fácil inclusión de nuevas\\ funciones.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  Presenta una versión mucho\\ más económica con prestaciones\\ reducidas y también un\\ menor tamaño.} & \\
\hline
\multirow{5}{*}{Arduino} & \makecell{$\oplus$  Fácil interacción con los sensores.} & \makecell{$\ominus$  Lenguaje de bajo nivel.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Documentación abundante.} & \makecell{$\ominus$  No presenta una interfaz\\ gráfica propia.} \\
 & \makecell{$\oplus$  No tan costoso como un Raspberry Pi.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  Mas rápido que un microcontrolador.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  No requiere montaje sobre una placa.} & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{ |l|l|l| }
\hline
\multicolumn{3}{ |c| }{Análisis PMI (Parte 2)} \\
\hline
\hline
 & Positivo & Negativo  \\ 
\hline
\multirow{4}{*}{FPGA} & \makecell{$\oplus$  La más barata de las opciones (si\\ se considera la producción en\\ masa).} & \makecell{$\ominus$  Lenguaje de muy bajo nivel.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Mayor control de  bajo nivel. } & \makecell{$\ominus$  No presenta una interfaz\\ gráfica propia.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Menores errores.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  Mayor robustez.} & \\
\hline
\multirow{4}{*}{Microcontrolador} & \makecell{$\oplus$  Mayor control de  bajo nivel.} & \makecell{$\ominus$  Lenguaje de muy bajo nivel.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Mayor confiabilidad. } & \makecell{$\ominus$  Requiere que sea montado en\\ una placa y periféricos.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Menores errores.} & \makecell{$\ominus$  Difícil tarea de debug y\\ corrección de errores.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Mayor robustez.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  Ideal para tareas pequeñas.} & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

En base al análisis y teniendo en cuenta que se trata de un desarrollo, se eligió la plataforma de Raspberry Pi. No solo es importante la simplicidad con la que se puede desarrollar, sino que también esto se vuelve un beneficio a la hora de desarrollar sensores, actuadores y funcionalidad extendida.\\

Asimismo, el hecho de que pueda correr un código de alto nivel, facilita el desarrollo del firmware y software y acelera los tiempos de desarrollo al tratarse de un lenguaje de alto nivel con librerías ya desarrolladas para el mismo. El diagrama general del mismo se muestra en la Figura \ref{RPi_diagram}.\\

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.8\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/diagramaRPWS.jpg}
  \end{center}
  \caption{Diagrama del circuito con el Raspberry Pi como pieza central}
  \label{RPi_diagram}
\end{figure}
 
El circuito auxiliar de control incluido en el diagrama anterior, no es otra cosa que la etapa adaptadora de entrada (sensores) y de salida (actuadoras) mencionada anteriormente.

\subsection{Raspberry Pi}

Raspberry Pi es un ordenador de placa reducida, ordenador de placa única u ordenador de placa simple (SBC) de bajo costo desarrollado en el Reino Unido por la Fundación Raspberry Pi, con el objetivo de estimular la enseñanza de ciencias de la computación en las escuelas. \\

Aunque no se indica expresamente si es hardware libre o con derechos de marca, se  mantienen el control de la plataforma pero permitiendo su uso libre tanto a nivel educativo como particular. Tampoco deja claro si es posible utilizarlo a nivel empresarial u obtener beneficios con su uso, asunto que se debe consultar con la fundación.\\

En cambio el software sí es open source, siendo su sistema operativo oficial una versión adaptada de Debian, denominada RaspBian, aunque permite otros sistemas operativos, incluido una versión de Windows 10.\\

El modelo que se usara para el presente trabajo practico es el Raspberry Pi 2 Model B. Las principales características del modelo son:

\begin{itemize}
  \item 900MHz quad-core ARM Cortex-A7 CPU
  \item 1GB RAM
  \item 4 USB ports
  \item 40 GPIO pins
  \item Full HDMI port
  \item Ethernet port
  \item Combined 3.5mm audio jack and composite video
  \item Camera interface (CSI)
  \item Display interface (DSI)
  \item Micro SD card slot
  \item VideoCore IV 3D graphics core
\end{itemize}

La fundación da soporte para las descargas de las distribuciones para arquitectura ARM, Raspbian (derivada de Debian), RISC OS 5, Arch Linux ARM (derivado de Arch Linux) y Pidora (derivado de Fedora); y promueve principalmente el aprendizaje del lenguaje de programación Python. Otros lenguajes también soportados son Tiny BASIC, 12 C, Perl5 y Ruby.\\

En el presente trabajo se aprovechara el conocimiento en Python para desarrollar un sistema de mayor calidad y robustez junto con una interfaz grafica de calidad orientada en facilitar el trabajo del usuario. Se aprovecharan además los 40 puertos de uso general como interfaz con el circuito de control encargado de administrar los sensores y actuadores.\\

\section{Diseño de la etapa de sniffer}

Para la etapa de Sniffer, se pueden usar nuevamente las plataformas antes mencionadas y se realizo la elección en base a realizar un análisis similar pero enfocado exclusivamente en las necesidades para esta etapa.\\

En primera instancia se dejó de lado integrar la funcionalidad de sniffer en el Raspberry Pi: este no tiene la capacidad implementar la funcionalidad de puertos master/slave USB que sería interesante al ser un puerto mas rápido y común que el serie. Finalmente lo que termina descartando esta posibilidad es que se trata de un sistema operativo embebido, es decir, que se debe caer nuevamente en un driver que maneja el puerto de comunicación. Esta práctica es contraproducente porque se trata de un software sobre el cual es difícil trabajar y se tiene poco poder de manipulación. Esto se traduce en generar un sniffer con capacidad dudosa en el cual se puede caer en falsos negativos provocados por esta capa.\\

Se decidió entonces utilizar un micrcontrolador, donde se trabaja literalmente sobre la capa de hardware en ASSEMBLER (en realidad se trabajara en código C y luego se utilizara un traductor).  Esto permite que el error provocado por el enmascaramiento sea mínimo y se tiene el mayor grado de control sobre el hardware. Se utilizara un PIC cuya hoja de datos se adjuntara en el apéndice y el diagrama se muestra en la Figura :

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.8\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/diagramasniffer.jpg}
  \end{center}
  \caption{Diagrama tentativo del sniffer.}
  \label{sniffer_diagram}
\end{figure}

Para la memoria se utilizara una memoria extraíble que pueda ser retirada para analizar la información recaudada (se propone una micro SD o bien una SD para instalar mas fácilmente el socket, y se permitirá la modificación de la elección si se considera necesario). Por otro lado el circuito fuente puede estar compartido con el Raspberry Pi e incluya una barrera de aislamiento para aislar ruidos. Se tendrá en cuenta esta opción a la hora de desarrollar el mismo.\\

En lo concerniente a los puertos, básicamente se trata de un circuito conversor de serie a paralelo, un RS232 en dicha configuración, encargado de adaptar los valores de tensión para que puedan ser correctamente interpretadas por el PIC ( de 15-0v a 5-0v). El PIC muestrea e interpreta la comunicación por el canal y simplemente la guarda en la memoria, sin perder tiempo en procesamiento de señal para evitar errores de muestreo o pérdida de latencia en las mediciones. Este procedimiento es bastante común, efectivo y eficiente, y el concepto es usado no solo en sniffing sino en varias ramas de la programación de dispositivos dedicados con requerimientos de la misma índole.\\

\section{Elaboración de un análisis primitivo de costos}

En lo concerniente a la primera etapa, es variable en base a lo que se decidirá que tiene el prototipo final. Se debe tener en cuenta que se debieron realizar compras no solo para el desarrollo del prototipo sino también para probarlo. Asimismo, se debe mencionar que se pueden llegar a agregar insumos a medida que avance el proyecto. A priori se cuenta con los siguientes componentes:

\begin{itemize}
  \item Raspberry Pi
  \item Modulo de 20 sensores varios
  \item Socket de 40 pines para Raspberry Pi
  \item Protoboards
  \item Modulo WiFi usb
  \item Kit de cables para conexionado
  \item Componentes varios (resistencias, capacitores, etc.)
\end{itemize}

Sumado a la lista previa se tienen las herramientas básicas necesarias (soldador, estaño, capacitores y resistencias varias, etc.), para el desarrollo del prototipo. Se menciona además la necesidad de realizar una carcasa o bien algún tipo de gaveta para el prototipo, evaluando la posibilidad de realizar dos: uno precario durante la etapa de desarrollo y uno final de mayor calidad. De esta manera se llega a un producto final más acabado. \\

\subsection{Estimación del costo del producto final}

Se parte de la premisa de que se pudo realizar el prototipo como en medida se diseñó y se utilizarán costos aproximados para los puntos que no estén definidos aún o bien no se puedan estimar de manera precisa. En la tabla a continuación se desglosa el precio del prototipo por componente, separado por grupo funcional.\\

\begin{center}
\begin{tabular}{ |l|l| }
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Sniffer} \\
  \hline
  PIC & U\$S 10 \\
  Circuito adicional adaptador RS232 & U\$S 15 \\
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Control} \\
  \hline
  Módulo de sensores y actuadores & U\$S 20 \\
  Circuito adicional & U\$S 10 \\
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Unidad Central} \\
  \hline
  Raspberry Pi & U\$S 25 \\
  Módulo WiFi USB & U\$S 5 \\
  Conector al módulod e control & U\$S 5 \\
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Fuente} \\
  \hline
  Circuito regulador de tensión y aislación de ruido & U\$S 15 \\
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Adicionales} \\
  \hline
  Conectores varios & U\$S 5 \\
  Gaveta contenedora & U\$S 10 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
	

Se estima entonces para un prototipo el costo de U\$S 120 siendo un costo entendible al utilizar componentes importados pero como se analizó previamente, es un valor bajo para lo que se puede encontrar como solución hoy en el mercado. Además, se puede evaluar la posibilidad de reducir costos para la escalabilidad y se pueden utilizar componentes más baratos o una reducción de la cantidad de componentes necesarios para el funcionamiento del dispositivo.

